\documentclass[12pt]{report}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{abnt}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{indentfirst}

\author{Jônatas Lima de Medeiros}
\title{CMOS e TTL}
\date{06/04/19}

\begin{document}
    \maketitle
    \pagenumbering{arabic}
    \tableofcontents
    \newpage

    \chapter{Identificação}

    \paragraph{  }\textbf{Universidade: } Unilago - União das Faculdades dos Grandes Lagos2

    \textbf{Disciplina: } Eletrônica Digital  

    \textbf{Docente: } Ms. Leandro Gonçalves

    \textbf{Ano/Semestre: } 2º Ano - 3º Semestre

    \textbf{Período: } Noturno

    \textbf{Data: } 06/04/2019

    \textbf{Discente: } Jônatas Lima de Medeiros

    \textbf{RA: } 199460418

    \newpage

    \chapter{Introdução}
    Esta pesquisa tem o intuito de discorrer sobre o que é CMOS e TTL, suas funções, aplicações, vantagens e desvantagens.

    \newpage

    \chapter{CMOS}

    \section{O que é}

    CMOS (complementary metal-oxide-semiconductor, em português semicondutor de metal-óxido complementar) é uma tecnologia empregada na fabricação de circuitos integrados, englobando elementos de lógica digital (portas lógicas, flip-flops, contadores, decodificadores, etc.), microprocessadores, microcontroladores, memórias RAM, etc. A tecnologia do CMOS é também utilizada para produção de circuitos analógicos como sensores de imagem, conversores de sinal e transceptores, utilizados largamente na comunicação. O CMOS foi patenteado em 1963 por Frank Wanlass.

    O "complementary" em seu nome vem do fato dessa tecnologia utilizar os dois tipos de transistores MOSFET, o MOSFET canal N e o MOSFET canal P, de tal modo que um deles "complementa" o outro na necessidade de se produzir funções lógicas.

    A CMOS é hoje a tecnologia mais largamente usada na fabricação de CIs. As principais vantagens dos circuitos integrados CMOS são o baixíssimo consumo de energia (que leva à baixa dissipação de calor) e a possibilidade de alta densidade de integração, em comparação com outras tecnologias, e.g. TTL. Outro ponto a destacar é a boa relação sinal-ruído devido à baixa interferência dos sinais eletrônicos. Devido a tais características, circuitos CMOS são também largamente utilizados em calculadoras, relógios digitais, e outros dispositivos alimentados por pequenas baterias, bem como uma importante opção para tradutores de sinais luminosos. Apesar dessas vantagens do CMOS, ele continua sendo mais lento que o TTL.

    Um sensor CMOS, em particular, é um componente eletrônico em estado sólido que converte a luz num padrão de cargas elétricas que se traduz em dados digitais. CMOS é usado comumente em câmeras digitais e que tem sido utilizado como uma alternativa mais barata aos sensores do tipo CCD.

    \newpage

    \section{Aplicações}
        
        \begin{itemize}
            \item Memória de placa mãe.
            \item Microcontroladores.
            \item Microprocessadores.
            \item RAM estática.
        \end{itemize}

    \section{Vantagens}
        
        \begin{itemize}
            \item Fabricação simples e barata
            \item Não utiliza resistores
            \item Alta impedância de entrada
            \item Menor espaço ocupado
        \end{itemize}

    \section{Desvantagens}
        
        \begin{itemize}
            \item Tempo de atraso de propagação
            \item Susceptibilidade a danos provocados por electricidade estática
            \item Menor velocidade de operação em relação a outras famílias lógicas
        \end{itemize}

    \newpage

    \chapter{TTL}

    \section{O que é}

    Lógica Transistor-Transistor (Transistor-Transistor Logic ou simplesmente TTL) é uma classe de circuitos digitais montados a partir de transistores de junção bipolar (BJT) e resistores. Ela é chamada de lógica transistor-transistor porque ambas as funções de porta lógica (AND, por exemplo) e de amplificação são realizadas por transistores (em contraste com a lógica Resistor-Transistor (RTL) e a lógica Diodo-Transistor (DTL).

    TTL é notável por ser uma família difundida de circuitos integrados (CI) usada em muitas aplicações como computadores, controle industrial, teste de equipamentos e instrumentos, eletrônica de consumidor, sintetizadores, etc. A designação TTL é às vezes usada para se referir à níveis lógicos compatíveis com TTL, mesmo quando não está associada diretamente com essa classe de circuitos integrados, sendo usada, por exemplo, como um rótulo nas entradas e saídas de instrumentos eletrônicos.[1]

    Depois de sua introdução na forma de circuito integrado em 1963 por Sylvania, circuitos integrados TTL foram manufaturados por várias companhias de semicondutores, com a série 7400 (também chamada de 74xx) da Texas Instruments se tornando particularmente popular. Manufaturadores de TTL ofereceram uma ampla gama de portas lógicas, flip-flops, contadores, e outros circuitos. Várias variações do conceito bipolar TTL original foram desenvolvidas, rendendo circuitos com maior velocidade ou menor dissipação de potência para permitir a otimização de um design. Aparelhos TTL eram originalmente feitos em pacotes de cerâmica e plástico duplo-em-linha (DIP), e na forma flat-pack. Chips TTL agora são também feitos em pacotes de montagem em superfície.

    Circuitos TTL têm um design de sistema simplificado quando comparados à famílias lógicas mais novas, oferecendo velocidade superior à RTL. O design da entrada e das saídas das portas TTL permitiram muitos elementos serem interconectados.

    Estes circuitos têm como principal característica a utilização de sinais de 5 volts para níveis lógicos altos. Seus circuitos integrados são constituídos basicamente de transístores, o que os torna pouco sensíveis à eletricidade estática.

    TTL se tornou a fundação de computadores e outros aparelhos eletrônicos digitais. Mesmo depois circuitos integrados de uma escala muito maior fazerem processadores de múltiplas placas de circuito se tornarem obsoletos, aparelhos TTL ainda encontram uso extensivo como componentes integrados de lógica de cola mais densa. 

    \newpage

    \section{Aplicações}
        
    \begin{itemize}
        \item Computadores
        \item Controle industrial
        \item Teste de equipamentos
        \item sintetizadores
    \end{itemize}

\section{Vantagens}
    
    \begin{itemize}
        \item eliminação de resistores de entrada
        \item eliminação de rede de diodos
        \item maior velocidade de comutação; *maior imunidade a ruídos
        \item fácil manuseio
    \end{itemize}

\section{Desvantagens}
    
    \begin{itemize}
       \item Tamanho
       \item Custo
       \item Baixa impedância de entrada
    \end{itemize}

    \newpage

    \chapter{Conclusão}

    Em conclusão, há espaço para a utilização de ambos os sistemas no mercado atual, embora exista uma tendência a migração para TTL quando houver uma diminuição dos custos.
    
    É importante notar as variações de circuitos lógicos de ambos os sistemas e suas consequenciais diferenças de eficiência em seus campos de atuação.

    \newpage

    \chapter{Fontes}

    \url{https://pt.wikipedia.org/wiki/CMOS}

    \url{https://pt.wikipedia.org/wiki/Transistor-Transistor_Logic}

    \url{https://devblog.drall.com.br/quais-sao-as-diferencas-basicas-entre-sinais-cmos-e-ttl}

    \url{https://knowledge.ni.com/KnowledgeArticleDetails?id=kA00Z000000P9yaSAC&l=pt-BR}

\end{document}